{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng khó ngủ", "question": "Chào Bác sĩBé nhà em sanh non tuần 34 được 1.9kg. Hiện giờ bé 3 tháng 3 ngày được 5.1kg. Nhờ bs tư vấn cho bé 2 nội dung1. Bé khoảng 1 tháng lại đây khó ngủ. Ban ngày ngủ khoảng 4 giấc ngắn 20 phút là dậy. Ban đêm 10h bé mới chịu ngủ, mặc dù mẹ đã làm đủ cách ru, vỗ về cũng k ngủ sớm. Đêm ngủ khoảng 4 giấc 1h, còn lại bé chơi và khóc gasrw ngủ. Em cho bé uống vit d 1 giọt và kết hợp phơi nắng và uống sắt 3 giọt một ngày từ lúc bé 1.5 tháng. Vậy bé có thiếu vi chất gì không?2. Bé bị vàng da đã chiếu đèn 8h lúc bé 1 tháng tuổi. Bs nói về theo dõi. Lúc bé 3 tháng em đã cho bé khám lại, đo lượng bili toàn phần là 60; trực tiếp là 24. Siêu âm bụng bình thường. Bs nói theo dõi đến 4 tháng. Vậy có ảnh hưởng gì đến skhoe bé không a.  hờ bs tư vấn. Cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đọc thêm bài Tập bé sơ sinh ngủ ngoan để có thêm thông tin. Muốn biết bé có thiếu vi chất không thì phải xét nghiệm. Bạn nên cho bé tái khám lúc 4 tháng tuổi theo hẹn để được đánh giá lại tình trạng vàng da.,Thân mến.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-kho-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có phải bé đòi ăn dặm sớm", "question": "Con em sinh được 3,7kg. Hiện cháu được 5 tháng tuổi, nặng gần 8,5kg, cao 69cm. Khoảng 1 tháng nay cháu bú ít đi. Tháng vừa rồi cháu tăng được 5 lạng. Em tìm hiểu thì thấy cháu có một số biểu hiện giống đòi ăn dặm như: Giấc đêm đang ngủ ngon chỉ dậy ăn 1-2 lần thì nay thức giấc ăn nhiều lần hơn. Giấc ngày ngủ không được ngon như trước. Hay mút tay và đưa vào mồm bất cứ vật gì cầm được. Nhìn theo người lớn khi ăn. Khi đưa thìa vào mồm thì bé dùng lưỡi đẩy ra, vào… Em không biết có phải bé đòi ăn dặm sớm không ah? Vì hiện tại giấc ngủ của bé có sự thay đôi, bé nhà em ngủ hay thức giấc hơn. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. E cảm ơn!", "answer": "Em Minh Huệ thân mến,,Khi bé khoảng gần 6 tháng bé cần nhiều năng lượng để tăng trưởng và phát triển, sau 6 tháng sữa mẹ cũng không tăng hơn nữa và có thể ít hơn so với các tháng vừa mới sinh, nếu bé bú không đủ thì khi ngủ sẽ không ngon, nước tiểu sẽ sâm màu hơn, tăng cân sẽ chậm hoặc không lên cân, ở khoảng tuổi này con em cũng có thể mọc những mầm răng nên bé rất hay ngứa nướu nên thường hay nhai, mút tay, khi bú mẹ cũng có lúc cắng vú mẹ, khi thấy người lớn ăn cũng thèm ăn và đòi ăn là phản xạ tự nhiên tốt. Vậy khi tròn 6 tháng em tập cho bé ăn bột loãng sau đó dặc dần chén bột phải đủ 4 nhóm thực phẩm: Đạm, bột đường, béo, rau xanh và trái cây. Mời em đến tham gia lớp thực hành ăn dặm dành cho trẻ dưới 1 tuổi tại Bệnh Viện Từ Dũ hàng tuần mỗi sáng thứ tư, từ 9 giờ đến 11 giờ, khu M1.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-phai-be-doi-an-dam-som/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 03 tháng tuổi bị nổi mụn đỏ to đầy cánh tay", "question": "Thưa bác sĩ, Bé trai nhà em sinh tại bệnh viên Từ Dũ được 3,3kg, nay bé được 3 tháng tuổi cân nặng 7,8, 68cm. Khoảng 01 tuần nay bé nổi mụn đỏ to, có mủ trên cánh tay, rồi lan ra lưng, hai mang tai. Em tắm cho bé bằng xà bông Lactycyd BB và bôi thuốc xanh Mililan do bệnh viên Nhi đồng 2 kê toa (do trong tháng bé cũng bị viêm do, em bôi thì khỏi nhưng giờ tái lại, em bôi hoài không khỏi). Ngày 02/11/2016, em mang bé đến Khoa Nhi của bệnh viện Gia Định khám thì bác sỹ bảo bé bị dị ứng do thức ăn (do mẹ ăn tôm), và kê toa thuốc Cefixime (Mecefix-BE, 75mg): 02 lần/ngày, uống 7 ngày, mổi lần uống 1/2 gói; Chlorpheniramin: 01 lần/ngày, uống 4 ngày, mỗi ngày uống 1/2 viên. Em cho bé uống đến hôm nay là 05/11 thì thấy mụn bé không đỡ mà vẫn mọc thêm mụn, ngoài ra, em thấy bé trớ nhiều hơn và ngày hôm qua bé bị tiêu chảy (ban ngày đi 03 lần, tối đi 04 lần, mỗi lần đi lượng phân ít, lỏng, vàng). Em ăn uống bình thường (không ăn tôm, hải sản nữa). Giờ em đang rất lo lắng không biết có phải do thuốc không? Em có nên tạm ngưng cho bé uống thuốc không? Em tìm hiểu trên mạng thì được biết thuốc Cefixime là thuốc trị viêm tai giữa, viêm amidan…không dùng cho trẻ dưới 06 tháng. Em không biết thông tin như vậy có đúng không? Con em uống liệu có nguy hiểm không? Liệu con em có phải bị dị ứng không ạ, vì những lần trước em ăn tôm bé không thấy nổi mụn. Em nghĩ nếu dị ứng thì nó sẽ phát bệnh ngay hoặc sau 01 ngày đúng không ạ? Em mong bác sỹ giải đáp giúp em. Em đang rất băn khoăn và lo lắng. Em cảm ơn bác sỹ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu. Bác sĩ kê toa kháng sinh do bé bị nhiễm trùng da, vẫn có thể kê toa cho bé dưới 6 tháng nhưng phải uống theo liều thuốc do bác sĩ tính toán.,Thân mến,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-03-thang-tuoi-bi-noi-mun-do-to-day-canh-tay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Bé nhà em được 1 tháng 18 ngày. Mà tăng được 400g. Bé thường hay quấy khóc, khó ngủ, ngu không sâu giấc, rụng tóc không chịu ăn. Bé còn bị rơi loạn tieu hoá. Bé sinh ra được 3.7kg. Nhờ bác sĩ từ vấn giúp em", "answer": "Em Mai thân mến.,Bé con em khó ngủ có thể do nhiều nguyên nhân như:,Bú không đủ no, ngậm vú không đúng cách, nên mặc dù sữa mẹ nhiều nhưng sữa không vào miệng trẻ được, môi trường quá nóng, hoặc quá lạnh…khi bé đi vệ sinh ẩm ướt nên rất khó chịu và hay quấy khóc.. các tháng đầu bé thường đi tiêu phân loãng, nhiều trong ngày, tóc mỗi ngày vài chục sợi là bình thường nên em yên tâm. Em kiểm tra lại tất cả các nguyên nhân trên nếu bé còn khóc nhiều, bỏ bú, ọc sữa, tăng cân chậm hoặc đứng cân thì nên đi Bs Nhi Khoa là tốt nhất.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-29162/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 3 ngày không đi cầu", "question": "Chào bác sĩ!Bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em được 2 tháng, bú mẹ hoàn toàn. 3 hôm nay không đi cầu, xì hơi nhiều và có mùi. Có phải bé bị táo bón rồi ko ạ? Làm sao để biết được lượng sữa bú mẹ đã đủ cho bé. Như trường hợp của em, có phải bé đã bú mẹ chưa đủ, em có phải cho bú thêm sữa công thức không ạ. Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Nếu sau khi bú bé ngủ được ít nhất 2 giờ, và mỗi tháng bé lên cân được ít nhất 800g (3 tháng đầu) là bé bú đủ. Bé không phải bị táo bón. Bạn nên massage bụng cho bé mỗi ngày ít nhất 3 lần. Khi bé rặn đi cầu mà không đi được thì dùng dầu dừa hoặc mật ong xoa nhẹ xung quanh lỗ hậu môn để bé dễ rặn hơn. Khi bé lớn hơn, thần kinh phát triển hơn sẽ biết cách điều khiển cơ bụng và cơ vùng hậu môn một cách điều hòa thì bé sẽ đi cầu bình thường. Bạn không cần cho bú thêm sữa công thức mà chỉ cần tăng cữ sữa mẹ nếu thấy bé chưa bú đủ.,Thân mến,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-3-ngay-khong-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc bé 7-8 tháng tuổi", "question": "Xin chào Bác sĩ,Cho em xin hỏi, bé nhà em hiện được 7,5 tháng. Em cho bé ăn dặm cháo xay từ 6 tháng. Gần đây bé bị nổi những nốt đỏ quanh miệng, trán vào chân 2 tuần rồi, không biết co phải bé bị dị ứng với thức ăn nào đó không BS. Mỗi ngày em cho bé ăn 2 bửa cháo, mỗi lần hơn nửa chén( loại chén ăn cơm bình thường), mỗi chén em nấu vơis 1 muỗng canh (thịt, cá, gà, cua, đậu hũ, 1/2 lòng đỏ trứng gà, 1/2 phomai con bò,…) + rau, củ + 1 muỗng cafe dầu ăn. Vậy có đúng không BS. Bé bú 180ml/1 lần, ngày 6-7 cử, lúc 7 tháng bé nặng 8kg, dài 77cm, vậy có thiếu cân không ạ, bé tự ngồi lên được rồi mỗi tội chưa mọc răng nào cả. Xin BS giải đáp, cảm ơn BS nhiều, mong nhận hồi âm sớm!", "answer": "Em Ngọc Hà thân mến.,Con em hiện tại cân nặng, chiều cao như trên là đạt chuẩn, em cũng biết cách cho trẻ ăn dặm đúng thời diểm, chén bột con em ăn cũng đầy đủ chất dinh dưỡng,  vận động của bé cũng tốt bé tự ngồi một mình , có thể bé mọc răng trễ nên em yên tâm. Mỗi ngày em nên cho trẻ tắm nắng sớm lúc mặt trời vừa mọc nhằm tăng cường  cung cấp Vitamin D khi trẻ tiếp xúc ánh nắng mặt trời, có Vitamin D thì Canxi mới hấp thu tốt.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-be-78-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4,5 tháng ra mồ hôi rất nhiều", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: Bé trai nhà em 4,5 tháng nặng 9kg, bé bú mẹ hoàn toàn. Do ít phơi nắng cho bé nên mỗi sáng em cho bé uống 2 giọt vitamin D3, mỗi tháng bé uống 20 ngày rồi nghỉ 10 ngày mới uống tiếp, bác sĩ nhi dặn như vậy. Trong 2 tuần qua, bé bắt đầu đổ mồ hôi rất nhiều, đặc biệt tối ngủ mỗi lần dậy cho bú là bé ướt hết cả lưng, phải thay áo, mặc dù nhiệt độ phòng 27-28 độ. Không biết bé bị gì? Mong bác sĩ tư vấn giúp em ạ. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Nhiệt độ phòng cần khoảng 24-26 độ. Bé nóng nên đổ mồ hôi nhiều.,Thân mến,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-45-thang-ra-mo-hoi-rat-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin giải đáp về tư thế ngủ và việc ăn uống của bé", "question": "Bác sĩ giải đáp giúp em vài vấn đề sau ạ. bé nhà em sinh mổ, nặng 3.1kg, tháng đầu tăng 1kg. Bé ngủ nằm ngửa nhưng mặt nghiêng sang bên, cằm đưa cao lên làm cho mặt gần vuông góc với cổ. Em có chỉnh lại cho mặt thẳng lên nhưng bé giẫy giụa, khóc không ngủ yên. Bé nằm thế có ảnh hưởng gì không ạ? Khi bé bú thì ngậm ti mút vài cái rồi nhả ra ưỡn người khóc đòi ti, bỏ ti vào lại thì lại mút rồi nhả ra khóc. (Sữa em không nhiều) không biết bé bị sao ạ? Mũi thì có lúc nghẹt lúc không. Lúc mới mổ bé bú sữa công thức tới khi em có sữa thì bé bú mẹ hoàn toàn, gần đây bé xì hơi thường són phân hạt như hạt thóc. Đi cầu thì phân rất ít, phân riêng nước riêng có kèm theo tiếng xì hơi rất to và nhiều. (sau mỗi lần ăn em có vỗ ợ hơi) ngày đi khoảng 3 lần. như thế bé có vấn đề gì về tiêu hóa không? Do bú mẹ bé ưỡn khóc chỉ chịu bú yên khi lim dim ngủ nên được ít, gần đây em có vắt sữa ra cho bé bú, bé ngủ 8h30 sáng dậy, bú mẹ vừa bú vừa nhả ra vừa khóc (bú bình cũng vậy) rồi 10h đi ngủ, 11h dậy bú hết 100ml vẫn đòi bú tiếp nhưng em không dám cho bú thêm sợ bé bú quá nhiều. Ngủ đến 14h dậy vừa bú vừa khóc, đến 15h ngủ 17h dậy bú qua loa, 18h ngủ, 19h dậy bú 100ml vẫn dòi bú thêm, 23h đi ngủ, bé dậy bú lúc 1h, 2h30, 4h, 6h những lần bú này vừa bú mẹ vừa ngủ khoảng 10phút. Bé ăn ngủ không điều độ vậy có sao không, và cho bé bú thêm sau khi bé bú hét 100ml có được không? Bé nhà EM uanh cổ, ngực, lưng, đầu, tai, mặt mọc mụn nhỏ li ti có đầu mủ trắng sau đó đầu mủ khô thành màu vàng rồi lớp vàng bong ra thì phần da đó đỏ dày và rộng ra. Bé nhỏ thế có dùng thuốc bôi da được không? Rất mong hồi âm của bác sĩ, em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị nghẹt mũi nên khó bú. Bạn nên dùng dung dịch vệ sinh mũi xịt vào mũi và dùng khăn giấy mềm se nhỏ để làm sạch mũi trước khi bú. Khi cho bé bú sữa mẹ thì ôm bé sát vào người, xoay lưng ra ngoài, áp bụng vào bụng mẹ, miệng bé phải há rộng ngậm cả quầng vú. Bé phải bế đúng tư thế và ngậm vú đúng thì bú mới dễ. Ngoài ra, bé có thể bị trào ngược dạ dày thực quản hoặc bị vẹo cổ, viêm da. Bạn cần đưa bé đi khám bệnh để được chẩn đoán và điều trị thích hợp.,Thân mến.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-giai-dap-ve-tu-the-ngu-va-viec-an-uong-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non tháng nhẹ cân.", "question": "Em xin chào bác sĩ! Em xin hỏi bác sĩ là: Con em bé trai sinh sớm 32 tuần. bé được 2kg lúc mới sinh. Hôm nay ngày 4 tháng 10 bé tròn 1 tháng. nhưng vấn đề 4 đến 5 ngày bé nhà em mới đi nặng. Vấn đề này cách đây tầm một tuần .MỖi lần đi rất nhiều. Phân mền không thành khuân. Bé đánh tiêu tốt đi tiểu ngày tầm 7 đến 8 lần.liệu bé nhà em có bị táo không ạ. Em cần cho con uống thêm men tiêu hóa gì không ạ. Em có cần đưa con đến bệnh viện. Và vấn đề thứ hai là con em mỗi khi vặn người hay thở gấp thì khi hít vào có tiếng khịt. Bé không ho. Không nóng sốt. bú sữa mẹ ngày 8 đến 9 lần. Con em có bận gì không ạ. Và thứ 3 là: Em cần bao lâu cho con đi khám định kì và khám những vấn đề gì ạ. Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ. Em mong sớm nhận được phản hồi từ bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bị chậm đi cầu do thần kinh điều khiển phản xạ đi cầu chưa phát triển. Bạn nên massage bụng cho bé mỗi ngày ít nhất 3 lần. Khi bé rặn đi cầu mà không đi được thì dùng dầu dừa hoặc mật ong xoa nhẹ xung quanh lỗ hậu môn để bé dễ rặn hơn. Khi bé lớn hơn, thần kinh phát triển hơn sẽ biết cách điều khiển cơ bụng và cơ vùng hậu môn một cách điều hòa thì bé sẽ đi cầu bình thường.,Bé cần được khám tổng quát mỗi tháng để theo dõi phát triển tâm thần vận động và thể chất. Khi bé được 1 tháng tuổi cần được khám mắt tầm soát bệnh lý võng mạc, siêu âm tim và não. Khi 2 tháng tuổi cần được đo thính lực để tầm soát khiếm thính.,Thân mến.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-thang-nhe-can-29141/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Chào Bác sĩ!Bé trai em lúc sinh 37t4n bé được 2kg3. Đến nay bé được 4thang tuổi, nặng 5kg7. Tháng trước bé rụng tóc vành khăn nhiều, thời tiết k nắng nên bé k tắm nắng được nhiều thời gian này. Cổ bé vẫn chưa cứng nên bé vân chưa biết lật. Bé ngủ hay giật mình. Như vậy bé có thiếu canxi không Bác sĩ? Có thể cho bé uông vitamin D bổ sung được không Bác sĩ? Nhờ Bác sĩ tư vấn giúp em. Em cám ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Các dấu hiệu của bạn mô tả chưa đủ để kết luận bé bị thiếu vitamin D. Bạn không nói rõ bé được bú sữa mẹ hay sữa công thức. Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì nên lưu ý chế độ ăn của mẹ cần bổ sung thêm thực phẩm giàu canxi như sữa, tôm, cua, cá nhỏ ăn luôn cả xương. Bạn nên cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D và tập cho bé nằm sấp. Khi bế thì nên vác đứng hoặc bế áp lưng vào bụng người bế, xoay mặt ra ngoài để tập cho cổ và lưng.,Thân mến,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-canxi-29114/"}
